% @Difficulté 3
% @Mathalea uuid=4771d&id=2N32-7&n=2&d=10&s=2-3&alea=xIsB
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Racines carrées
% @Titre  Enlever les racines carrées d'un dénominateur
\begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={3}]
 \begin{minipage}{0.75\linewidth}
  Trouver une fraction égale à celle proposée en supprimant la racine carrée de son dénominateur.\end{minipage}	\begin{minipage}{0.2\linewidth}
			\centering
			{\hypersetup{urlcolor=black}
				\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=4771d&id=2N32-7&n=2&d=10&s=2-3&v=eleve&es=0211001&title=Parcours+d'exercices}
				}
					\end{minipage}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$A=\dfrac{ 11 }{6-2\sqrt{3}} $ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$B=\dfrac{ 7 }{3+5\sqrt{x}} $ définie sur ${D=\left]\dfrac{9}{25};+\infty\right[}$.\end{minipage}
\end{enumerate}

\end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Pour lever l'irrationnalité du dénominateur d'une fraction,  la stratégie consiste à utiliser sa "quantité conjuguée" pour faire apparaître l'identité remarquable $a^2-b^2$ au dénominateur.\\Ici, il faut donc multiplier le numérateur et le dénominateur de la fraction par  $6+2\sqrt{3}$.

\medskip
$A=\dfrac{ 11 }{6-2\sqrt{3}}$

\medskip
$A=\dfrac{ 11\times (6+2\sqrt{3}) }{(6-2\sqrt{3})(6+2\sqrt{3})}$

\medskip
$A=\dfrac{ 66 +22\sqrt{3}}{(6)^2-\left(2\sqrt{3}\right)^2}$ 

\medskip
$A=\dfrac{ 66 +22\sqrt{3}}{36-(4\times3)}$

\medskip
$A=\dfrac{ 66 +22\sqrt{3}}{36-12}$

\medskip
$A=\dfrac{ 66 +22\sqrt{3}}{24}$

\medskip
$A={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\dfrac{33 +11\sqrt{3}}{12}}}$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Pour lever l'irrationnalité du dénominateur d'une fraction,  la stratégie consiste à utiliser sa "quantité conjuguée" pour faire apparaître l'identité remarquable $a^2-b^2$ au dénominateur.\\Ici, il faut donc multiplier le numérateur et le dénominateur de la fraction par  $ 3-5\sqrt{x}$.\\On vérifie bien que cette expression ne s'annule pas sur $D$ :\\ $\begin{aligned} \phantom{\iff} &3-5\sqrt{x}=0\\ \iff & 5\sqrt{x}=3\\ \iff & \sqrt{x}=\dfrac{3}{5}\\ \iff & x=\dfrac{9}{25}\\\end{aligned}$\\Comme $\dfrac{9}{25} \notin D$, la "quantité conjuguée" $3-5\sqrt{x}$ ne s'annule pas sur $D$.\\On peut donc simplifier l'expression :

\medskip
$B=\dfrac{ 7 }{3+5\sqrt{x}}$

\medskip
$B=\dfrac{ 7\times (3-5\sqrt{x}) }{(3+5\sqrt{x})(3-5\sqrt{x})}$

\medskip
$B=\dfrac{ 21 -35\sqrt{x}}{(3)^2-\left(5\sqrt{x}\right)^2}$ 

\medskip
$B={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\dfrac{21 -35\sqrt{x}}{9-25 x}}}$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
	Par exemple, $C=\dfrac{ 11 }{6+5\sqrt{5}}$

\medskip
$C=\dfrac{ 11\times (6-5\sqrt{5}) }{(6+5\sqrt{5})(6-5\sqrt{5})}$

\medskip
$C=\dfrac{ 66 -55\sqrt{5}}{(6)^2-\left(5\sqrt{5}\right)^2}$ 

\medskip
$C=\dfrac{ 66 -55\sqrt{5}}{36-(25\times5)}$

\medskip
$C=\dfrac{ 66 -55\sqrt{5}}{36-125}$

\medskip
$C=\dfrac{66 -55\sqrt{5}}{-89}$

\medskip
$C={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\dfrac{-66 +55\sqrt{5}}{89}}}$
\end{Indice}
\begin{Reponse}
	\begin{enumerate}
	\item $A=\dfrac{33 +11\sqrt{3}}{12}$ 
	\item $B=\dfrac{21 -35\sqrt{x}}{9-25 x}$ définie sur $D=\left]\dfrac{9}{25};+\infty\right[$
\end{enumerate}	
\end{Reponse}